\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{I Sofisti e Socrate}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}
\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Introduzione}

\begin{frame}
\frametitle{Chi sono i Sofisti? (1)}
Anticamente, il termine \emph{sophistés} (sapiente) era sinonimo di \emph{soph\'{o}s} (saggio).\pause

~

Nel V sec.~a.C.~il termine assunse \alert<2>{accezione negativa}: chiamarono \emph{sofisti} coloro che insegnavano la sapienza dietro compenso.\pause

~

Per la cultura aristocratica del tempo ciò era \alert<3>{scandaloso}: i Sofisti vennero chiamati ``prostituti della cultura'', ``negozianti di merce spirituale'', ``falsi sapienti''.

\begin{center}
  \href{https://drive.google.com/file/d/1ptQhzFLzK4yV8L-3wtBRoLad0d5ARM7-/view?usp=sharing}{\beamergotobutton{Estratto 1 dal \emph{Protagora}}}\pause
\end{center}

Tutt'oggi il termine ``sofista'' si usa per indicare chi argomenta in mala fede, cercando di trarre in inganno il suo interlocutore.

Prova a cercare ``sofisticazione'' sul dizionario! 
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Chi sono i Sofisti? (2)}
La critica filosofica attuale ha rivalutato \alert<1>{l'importanza della sofistica} nella storia del pensiero occidentale.\pause

~

Coi Sofisti avviene una \alert<2>{rivoluzione filosofica}: l'interesse dei filosofi si sposta dalla natura all'uomo.\pause

~

I Sofisti si occupano di politica, leggi, religione, lingua, educazione, ecc. Lo stesso Socrate si occuperà di molti di questi temi.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contesto}
I Sofisti sono un \alert<1>{gruppo eterogeneo} di intellettuali (più di 20), attivi nell'Atene del V secolo.\pause

~

In questo periodo ad Atene assistiamo alla \alert<2>{nascita della democrazia} e di conseguenza una maggior potenza della borghesia cittadina, sostenuta da nuove tecniche e dall'espandersi del commercio.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La democrazia}
\begin{quote}
Vivere attivamente in democrazia significa partecipare ad assemblee, prendervi la parola, far valere con efficace discorso la propria opinione frammezzo alle altre opinioni; [\ldots] significa, insomma, possedere quel complesso di cognizioni grammaticali, lessicali, sintattiche, stilistiche, letterarie che costituisce l’arte dell’eloquenza.
\begin{flushright}
  L.~Geymonat
\end{flushright}
\end{quote}\pause

~

I Sofisti insegnavano l'\alert<2>{arte della parola}, la \emph{retorica}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Caratteristiche della sofistica}
\begin{itemize}
  \item I Sofisti criticano i miti e le credenze classici, sostituendoli con \alert<1>{concetti razionali}.\pause
  
  ~
  
  \item I Sofisti si occupano del problema dell'\alert<2>{educazione}: riconoscono che la virtù non dipende dai natali ma dal sapere, che si occupano di diffondere.\pause
  
  ~
  
  \item Insegnando e viaggiando di città in città, i Sofisti hanno conoscenza dei \alert<3>{diversi costumi delle genti} e non assolutizzano alcun \emph{modus vivendi}.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Protagora}

\begin{frame}
\frametitle{Protagora di Abdera (490-415 a.C.)}
Soggiorna più volte ad Atene, dove diventa amico di Pericle.\pause

~

Accusato di empietà per le sue tesi sulla religione, dovette allontanarsi da Atene.\pause

~

Di suo abbiamo i \emph{Ragionamenti demolitori} e le \emph{Antilogie}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La dottrina fondamentale}
\begin{quote}
  \alert{L'uomo è misura di tutte le cose}, delle cose che sono in quanto sono, delle cose che non sono in quanto non sono.
\end{quote}\pause

~

~

L'aforisma di Protagora può essere letto a diversi livelli:\pause

~

\begin{itemize}
  \item il \alert<3>{singolo individuo} è misura delle cose che percepisce;\pause
  
  ~
  
  \item le varie \alert<4>{comunità umane} hanno tradizioni e giudizi diversi
 sulle cose;\pause
 
 ~
 
  \item l'uomo come \alert<5>{specie} giudica le cose del mondo in quanto uomo.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'uomo è misura di tutte le cose}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (ess) [azzurro] {La tesi di Protagora è una forma di:};
\node (ete) [bluxl, right of=ess, xshift=4cm, yshift=2.5cm] {umanismo};
\node (ete2) [gialloxl, right of=ete, xshift=5cm] {L'uomo è il metro di valutazione fondamentale per ogni giudizio.};
\draw [arrow] (ess) |- (ete);\pause
\node (imm) [bluxl, right of=ess, xshift=4cm, yshift=0cm] {fenomenismo};
\node (imm2) [gialloxl, right of=imm, xshift=5cm] {L'uomo non ha accesso alla realtà stessa, ma alla realtà come appare, al fenomeno.};
\draw [arrow] (ess) -- (imm);\pause
\node (uni) [bluxl, right of=ess, xshift=4cm, yshift=-2.5cm] {relativismo conoscitivo e morale};
\node (uni2) [gialloxl, right of=uni, xshift=5cm] {Non esiste una verità indipendente dal punto di vista o dal contesto.};
\draw [arrow] (ess) |- (uni);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dai \emph{Ragionamenti doppi}}
\begin{quote}
Gli uni dicono che altro è il bene, altro è il male; altri, invece, che sono la stessa cosa; la quale per alcuni sarebbe bene, per altri male; e per lo stesso individuo sarebbe ora bene, ora male. [\ldots] E così la malattia per i malati è un male, ma per i medici è un bene. [\ldots] E che le scarpe si logorino e si lacerino per gli altri è male, ma per il calzolaio è bene. E così pure nelle gare ginniche e nelle musicali e belliche: per esempio, nella gara della corsa allo stadio, la vittoria è un bene per chi vince, ma per chi perde è un male.
\begin{flushright}
  Autore anonimo
\end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Relativismo culturale}
\begin{quote}
Presso i Macedoni si ritiene bello che le fanciulle prima di sposarsi amino e si congiungano con un uomo, e dopo le nozze brutto; presso i Greci, è brutta l’una e l’altra cosa.

Presso i Traci, il tatuaggio per le fanciulle è un ornamento; presso gli altri popoli, invece, il tatuaggio è una pena che s’impone ai colpevoli. [\ldots] I Massageti squartano i genitori e se li mangiano, perché pensano che l’esser sepolti nei propri figli sia la più bella sepoltura; invece se qualcuno lo facesse in Grecia, cacciato in bando morirebbe con infamia, come autore di cose turpi e terribili. 
\begin{flushright}
  Protagora, ``Antilogie''
\end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Trappole del relativismo ingenuo}
Il relativismo culturale di Protagora, secondo cui non esiste una \emph{verità assoluta}, potrebbe portare a pensare che ogni opinione sia equivalente alle altre e che tutto può essere considerato vero.\pause

~

Esiste un \alert<2>{principio di scelta} oppure ognuno può ritenere vera qualsiasi cosa?
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il criterio di scelta}
In assenza di verità forti, Protagora propone il criterio ``debole'' dell'\alert<1>{utile}, sia pubblico sia privato, inteso come il bene della comunità e del singolo.\pause

~

\alert{La ``verità'' è ciò che si dimostra utile all'individuo, alla comunità e alla specie.}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La civiltà e lo stato di natura}
Nei Sofisti emerge una teoria della civiltà umana che vede la storia dell'uomo come \alert<1>{progresso}, non come una caduta da una situazione inizialmente superiore.\pause

~

Secondo Protagora, \alert<2>{l'uomo è debole per natura}: non ha zanne per cacciare o pelliccia per tenersi caldo, non è particolarmente veloce o forte, non ha strumenti per attaccare o difendere.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le tecniche e la politica}
Per sopravvivere ha inventato le \alert<1>{tecniche}: dalla fabbricazione di strumenti, al fuoco, all'agricoltura, ecc.\pause

~

Tuttavia, le tecniche non bastano, è necessario il \alert<2>{vivere comune}.\pause

~

La ``tecnica'' del vivere insieme come comunità è la \alert{politica}, che pertanto riguarda ogni uomo. Come ogni tecnica, può essere insegnata e appresa.
\begin{center}
  \href{https://drive.google.com/file/d/1MFWKTbwe6FB9RLgLbNV2kfa8M8_5ve_d/view?usp=sharing}{\beamergotobutton{Estratto 2 dal \emph{Protagora}: il mito di Prometeo}}
\end{center}
\end{frame}

\section{Gorgia}

\begin{frame}
\frametitle{Gorgia di Lentini (485-375 a.C.)}
Gorgia è discepolo di Empedocle e passa, come gli altri Sofisti, molto spesso da Atene per esercitare la sua arte retorica.\pause

~

Alcune opere: \emph{Sul non essere o sulla natura} e l'\emph{Encomio di Elena}.\pause

~

La dottrina di Gorgia è decisamente più \alert{negativa rispetto alle possibilità conoscitive e pratiche dell'uomo}. 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\emph{Sul non essere o sulla natura}}
In questa opera Gorgia espone tre tesi fondamentali:\pause
\begin{enumerate}
  \item \alert<2>{nulla esiste};\pause
  \item \alert<3>{se anche qualcosa esistesse, non è conoscibile dall'uomo};\pause
  \item \alert<4>{se anche qualcosa fosse conoscibile, non è comunicabile ad altri}.
\end{enumerate}\pause

~

Possiamo leggere come Gorgia dimostra queste tre tesi dal resoconto di Sesto Empirico (II secolo d.C.).

\begin{center}
\href{https://drive.google.com/file/d/1AoyhV29D9kl0pJ33hocArMBW2naO6qhp/view?usp=sharing}{\beamergotobutton{Estratto 1 da \emph{Contro di matematici}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le tre tesi di Gorgia}
\begin{enumerate}
  \item \alert<1>{nulla esiste};\pause
  \begin{itemize}
    \item Non vuole far scomparire la realtà (!) con un gioco retorico, ma vuole negare che sia possibile parlare filosoficamente e sensatamente di tale concetto.\pause
  \end{itemize}
  \item \alert<3>{se anche qualcosa esistesse, non è conoscibile dall'uomo};\pause
  \begin{itemize}
    \item Anche ammesso che il concetto di ``essere'' abbia senso, il pensiero delle cose è ben diverso dalle cose stesse, che restano inconoscibili.\pause
  \end{itemize}
  \item \alert<5>{se anche qualcosa fosse conoscibile, non è comunicabile ad altri}.\pause
  \begin{itemize}
    \item Se anche potessimo conoscere qualcosa, le parole non sono le cose stesse, la realtà rimane al di là del linguaggio.
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Lo scetticismo di Gorgia (1)}
\begin{block}{Cosa è lo scetticismo?}
Dal greco $ \sigma\kappa\varepsilon\psi\iota\varsigma $, ``dubbio''.\pause

~

Teoria filosofica secondo cui l'uomo non ha e non può avere strumenti né per affermare né per negare alcunché sulla realtà (o su Dio o su altro).
\end{block}\pause

~

Gorgia con le sue tesi intende negare la possibilità per i filosofi di fare metafisica, cosmologia o teologia.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lo scetticismo di Gorgia (2)}
Non solo secondo Gorgia non è possibile né conoscere né dire qualcosa sull'essere, ma anche \alert<1>{il pensiero e linguaggio, scollegati dall'essere e dalla verità, perdono ogni valore}.\pause

~

Diversamente da Protagora, per Gorgia \alert<2>{non esiste alcun criterio di verità}.\pause

~

\alert<3>{Il linguaggio diventa lo strumento della retorica}, con cui è possibile portare l'animo umano in ogni direzione (\emph{Encomio di Elena}).\pause

~

\textbf{Attenzione alla trappola!} Se non distinguiamo più tra vero e falso, non possiamo nemmeno parlare di ``inganno retorico''!
\end{frame}


\section{Altri temi}

\begin{frame}
\frametitle{La religione}
La religione è uno dei temi maggiormente trattati dai Sofisti.\pause

~

\alert<2>{Protagora} propone una forma di \alert<2>{agnosticismo}: degli dei non sappiamo nulla e non possiamo dire nulla. La religione si colloca al di fuori della speculazione filosofica.\pause

~

Secondo \alert<3>{Prodico di Ceo} gli dei sono un'\alert<3>{invenzione} dell'uomo per giustificare i fatti naturali che gli permettono di vivere.\pause

~

Secondo \alert<4>{Crizia} la religione è invece uno strumento di controllo da parte dei potenti e dei governanti, ideata per \alert<4>{opprimere e controllare} gli altri esseri umani.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le leggi}
Anche in questo caso, i Sofisti riportano le leggi ad una dimensione umana (le leggi non sono dettate dagli dei).\pause

~

Secondo \alert<2>{Protagora} la società è caratteristica specifica dell'uomo, e perché la società esista gli uomini devono darsi delle leggi (non divine!).\pause

~

Secondo \alert<3>{Trasimaco} e \alert<3>{Crizia} la giustizia umana è uno strumento nelle mani di chi la esercita, i potenti. La giustizia altro non è che l'utile del più forte.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La retorica}
Per produrre le loro argomentazioni, i Sofisti ricorrono a:
\begin{itemize}
  \item tecniche argomentative \alert<1>{rigorose};\pause
  \item \alert<2>{inganni e falsificazioni} per screditare l'avversario o le sue tesi.
\end{itemize}\pause

~

La dialettica è l'arte dell'\alert{argomentazione a fini persuasivi}, indipendentemente dalla tesi sostenuta.
\end{frame}

\section{Socrate}

\begin{frame}
\frametitle{Vita e (non) opere}
Uno dei filosofi più influenti dell'intero Occidente, anche se di lui sappiamo abbastanza poco. Decise di non scrivere nulla.\pause

~

Nasce nel 470 a.C.~ad Atene. La madre era \alert<2>{levatrice}. Partecipa come soldato alla guerra del Peloponneso.\pause

~

Si tiene lontano dalla politica attiva, fedele alla sua vocazione filosofica, che diceva gli venisse ispirata da un \alert<3>{demone}.\pause

~

Personaggio strano per i suoi stessi contemporanei, non si accorda con l'ideale greco del \emph{sophòs}.\pause

~

Muore nel 399, \alert<5>{condannato a morte} dai suoi stessi concittadini.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il problema delle fonti}
Socrate intendeva la ricerca filosofica come un esame incessante su sé stesso e sugli altri, e questo non era compatibile con la \emph{fissità del testo scritto}.\pause

~

Come fonti ci restano soprattutto:
\begin{itemize}
  \item \alert<2>{Aristofane}, che ne \emph{Le nuvole} descrive Socrate come un perdigiorno che vive nel suo ``pensatoio'' (un cesto sospeso in aria) a disquisire di questioni assurde o immorali; viene detto che è il ``peggior Sofista'';\pause
  \item \alert<3>{Platone}, che idealizza il maestro e lo usa come personaggio dei suoi dialoghi.\pause
\end{itemize}

~

Ogni fonte è parziale e non permette di risolvere definitivamente l'enigma del personaggio e della filosofia di Socrate.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Confronto con i Sofisti}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (or) [rosso] {Analogie};
\node (lib) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=2.1cm] {Attenzione per i temi umani e disinteresse per il cosmo};
\draw [arrow] (or) |- (lib);\pause
\node (rel) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=.7cm] {L'uomo come criterio fondamentale};
\draw [arrow] (or) |- (rel);\pause
\node (mis) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=-.7cm] {Atteggiamento spregiudicato e anticonformista};
\draw [arrow] (or) |- (mis);\pause
\node (pra) [verdexxl, right of=or, xshift=6cm, yshift=-2.1cm] {Attenzione alla dialettica e all'uso del discorso persuasivo};
\draw [arrow] (or) |- (pra);\pause
\node (gr) [blu,yshift=-5cm] {Differenze};
\node (con) [gialloxxl, right of=gr, xshift=6cm, yshift=1.4cm] {Una ricerca della verità che vada oltre le convenzioni};
\draw [arrow] (gr) |- (con);\pause
\node (trad) [gialloxxl, right of=gr, xshift=6cm, yshift=0cm] {Rifiuto di ridurre la filosofia a vuota retorica};
\draw [arrow] (gr) -- (trad);\pause
\node (rag) [gialloxxl, right of=gr, xshift=6cm, yshift=-1.4cm] {Ricerca di verità comuni a tutti gli uomini};
\draw [arrow] (gr) |- (rag);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le cose umane}
Sembra che Socrate, da giovane, si fosse interessato ai filosofi naturalisti, ma se ne allontana deluso:

~

\begin{quote}
Circa la natura del Tutto non disputava sì come disputano moltissimi altri [\ldots]; \alert{riteneva anzi folli coloro che di tali cose si davano pensiero} [\ldots]. Si meravigliava poi come a costoro non fosse chiaro che non è possibile agli uomini trovare queste cose, tanto più che coloro i quali più degli altri hanno l’alterigia di parlarne, non hanno la stessa opinione, anzi stanno fra di loro come furiosi [\ldots] \alert{personalmente, invece, discuteva solo delle cose umane}.
\begin{flushright}
Senofonte, ``Memorabili''
\end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La filosofia di Socrate}
Socrate intende la filosofia come \alert{indagine dell'uomo sull'uomo}.

~
\begin{small}

\begin{columns}
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{quote}
Di tutte le ricerche la più bella è proprio questa: indagare quale debba essere l'uomo, cosa l'uomo debba fare.
\begin{flushright}
Platone, ``Gorgia''
\end{flushright}
\end{quote}
\pause

\end{column}
\begin{column}{0.45\textwidth}
\begin{quote}
~\\~\\
Una vita senza esame non è degna di essere vissuta.
\begin{flushright}
Platone, ``Apologia''
\end{flushright}
\end{quote}
\end{column}
\end{columns}
\end{small}\pause

~

~

Fondamentale per Socrate è il \alert<2>{motto dell'oracolo di Delfi}:
\begin{center}
\alert{$ \gamma\nu\omega\theta\iota \,\, \sigma\varepsilon\alpha\upsilon\tau\textrm{\textit{o}}\nu $}, ``gnothi seautón'',\\``nosce te ipsum'', \alert{``conosci te stesso''}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Il demone}
Socrate considera la filosofia in modo quasi religioso, come \alert<1>{una missione affidatagli dalla divinità}.\pause

~

Parla di un \alert<2>{demone} che lo consiglia:

~

\begin{quote}
Vi è in me un che di divino e demoniaco [\ldots] ed è come una voce ch’io sento dentro fin da fanciullo, la quale, ogni volta che la sento, mi dissuade da quello che sto per fare, sospingere non sospinge mai.
 \begin{flushright}
   Platone, ``Apologia di Socrate''
 \end{flushright}
\end{quote}
\pause
\alert{Il demone di Socrate è la guida divina della condotta umana}, una sorta di ``anima''.
\end{frame}



\section{Metodo}

\begin{frame}
\frametitle{Il non sapere (1)}
Per Socrate la precondizione della ricerca filosofica è la \alert<1>{coscienza della propria ignoranza}.\pause

~

In un episodio narrato da Platone, Socrate viene detto ``il più sapiente degli uomini'' dall'oracolo di Delfi.\pause

~

Volendo dimostrare che l'oracolo si è sbagliato, \alert{Socrate inizia a interrogare diversi personaggi} (politici, poeti, artigiani, ecc.) per poi scoprire che essi, che credevano di sapere, in realtà non sapevano nulla.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il non sapere (2)}
Soltanto chi sa di non sapere può imbarcarsi nella ricerca filosofica: non si cerca qualcosa che si crede di possedere!\pause

~

Se le questioni cosmologiche sono al di là della comprensione umana, il non sapere di Socrate è un invito ad \alert<2>{indagare i problemi dell'uomo entro i limiti delle possibilità umane}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ironia}
Il primo passaggio dell'esame a cui Socrate sottopone gli altri è \alert<1>{rendere l'interlocutore consapevole della propria ignoranza}.\pause

~

Socrate usa l'\alert<2>{ironia} (dissimulazione): pone domande a chi si ritiene sapiente come fosse in cerca di risposte, ma indagando sempre più a fondo mostra l'inconsistenza del sapere degli ``esperti''.\pause

~

\alert<3>{Socrate dubita di tutto}, domanda spiegazioni su ogni cosa per mostrare l'ignoranza del suo interlocutore.\pause

~

Possiamo sicuramente considerare Socrate un ``maestro della parola'', al pari dei Sofisti.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La maieutica (1)}
Una volta distrutte le certezze del suo interlocutore, \alert<1>{Socrate non propone dei nuovi concetti con cui riempire il vuoto che ha creato}.\pause

~

Socrate, con la parola, cerca piuttosto di far \alert<2>{partorire} all'intelletto dei suoi bersagli un punto di vista genuino e ragionato sulle cose.

~

\begin{quote}
La mia arte di maieutico in tutto è simile a quella delle levatrici, ma ne differisce in questo, che essa aiuta a far partorire uomini e non donne e provvede alle anime generanti e non ai corpi.
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La maieutica (2)}
\begin{quote}
Il rimprovero che già molti mi hanno fatto che io interrogo gli altri, ma non manifesto mai, su nulla, il mio pensiero, è verissimo rimprovero. Io stesso, dunque, non sono affatto sapiente né si è generata in me alcuna scoperta che sia frutto dell’anima mia. Quelli, invece, che entrano in relazione con me, anche se da principio alcuni d’essi si rivelano assolutamente ignoranti, tutti, poi, [\ldots] meravigliosamente progrediscono [\ldots]. Ed è chiaro che da me non hanno mai appreso nulla, ma che essi, da sé, molte e belle cose hanno trovato e generato. 
\begin{flushright}
Platone, ``Teeteto''
\end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le definizioni}
Secondo la testimonianza di Platone, Socrate cerca con domande e obiezioni \alert<1>{costanti} di far nascere un concetto.\pause

~

La domanda fondamentale è la richiesta di una definizione precisa di ciò di cui si sta parlando:
\begin{center}
\alert{$ \tau\iota\,\,\varepsilon\sigma\tau\iota $?}, ``che cos'è?''
\end{center}\pause
Di solito la ``vittima'' di Socrate non riesce a fornire una definizione generale, limitandosi a degli esempi.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Che cos'è la virtù?}
\begin{quote}
Anche se le virtù sono molte e diverse, è in tutte un’identica specie ideale per cui sono virtù; è appunto affidandosi in questa specie ideale che uno ha la possibilità, rispondendo a chi lo interroghi, di chiarire bene la questione sul che cosa sia la virtù.
\begin{flushright}
Platone, ``Menone''
\end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Socrate non vuole solo mettere in crisi l'interlocutore (\alert<2>{momento negativo del dialogo socratico}), ma anche portarlo a fornire una definizione soddisfacente (\alert<2>{momento positivo}).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La testimonianza di Aristotele}
\begin{quote}
Due cose si possono a buon diritto attribuire a Socrate: \alert{i ragionamenti induttivi} e \alert<1>{la definizione dell’universale}; e tutte e due riguardano il principio della scienza.
\begin{flushright}
Aristotele, ``Metafisica''
\end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Siamo di fronte a un punto fondamentale del pensiero filosofico. Analizziamolo nel dettaglio.\pause

~

Che cosa è il pensiero induttivo? E il pensiero deduttivo?
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'induzione}
Il ragionamento induttivo permette di \alert{passare da un certo numero di casi particolari ad un'affermazione generale/universale}.\pause

~

\begin{columns}
\begin{column}{0.2\textwidth}
\visible<2->{\begin{figure}
\includegraphics[width=\columnwidth]{img/corvo1.png}\pause
\end{figure}}
\end{column}
\begin{column}{0.2\textwidth}
\visible<3->{\begin{figure}
\includegraphics[width=\columnwidth]{img/corvo2.jpg}\pause
\end{figure}}
\end{column}
\begin{column}{0.2\textwidth}
\visible<4->{\begin{figure}
\includegraphics[width=\columnwidth]{img/corvo3.png}\pause
\end{figure}}
\end{column}
\begin{column}{0.2\textwidth}
\visible<5->{\begin{figure}
\includegraphics[width=\columnwidth]{img/corvo4.jpg}\pause
\end{figure}}
\end{column}
\begin{column}{0.2\textwidth}
\visible<6->{\begin{figure}
\includegraphics[width=\columnwidth]{img/corvo5.jpg}\pause
\end{figure}}
\end{column}
\end{columns}
\begin{center}
$ \Downarrow  $\\
``Tutti i corvi sono neri''
\end{center}
\end{frame}

\section{Morale}

\begin{frame}
\frametitle{La virtù (1)}
La \alert<1>{virtù} (\emph{areté}) era per i Greci il modo migliore di essere di qualcosa.\pause

~

\alert<2>{Un essere umano è virtuoso quando agisce nel modo migliore} in cui un essere umano può agire.\pause

~

Come i Sofisti, Socrate ritiene che la virtù non si ottenga per nascita, ma che si possa conquistare grazie ad un \alert<3>{costante sforzo di ricerca}.\pause

~

\alert{La virtù dipende dall'educazione (\emph{paidéia}) e dalla cultura.}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La virtù (2)}
La virtù è una forma di sapere e per essere persone virtuose è necessario pensare e indagare, cioè fare filosofia, riflettere criticamente sull'esistenza.\pause

~

Il Bene e la Giustizia non sono però unici e assoluti, derivano ogni volta dal \alert<2>{ragionamento}, l'unico mezzo per il sapere.\pause

~

\alert{La sapienza di Socrate è una scienza molto concreta}: ci permette di capire quando è Bene o meno compiere una certa azione.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La virtù (3)}
Il sapere di cui parla Socrate può essere \alert<1>{comunicato a tutti}.

~

\begin{quote}
Il possesso delle altre scienze, se non si possiede anche la scienza del bene, rischia di essere raramente utile, anzi il più delle volte è un vero e proprio danno [\ldots]. Chi [\ldots] possegga anche la scienza del bene -- la quale, infine, coincide con quella dell’utile -- [\ldots] ebbene, un simile uomo lo chiameremo assennato, capace di consigliare la Città e sé stesso.
\begin{flushright}
Platone, ``Alcibiade''
\end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La felicità}
Per Socrate la virtù non è da nei fatti esterni ma nell'interiorità, la dove è possibile trovare la conoscenza.\pause

~

\alert<2>{La virtù dell'essere umano coincide con la ricerca del sapere} e porta alla felicità, alla realizzazione della natura umana.\pause

~

\alert{L'essere umano virtuoso e felice è razionale e controllato}, sottopone i suoi istinti all'esame della ragione. Un'anima ordinata è un'anima felice.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'ignoranza del bene}
Secondo Socrate tutti gli esseri cercano la felicità e l'utile.\pause

~

Come giustifichiamo allora coloro che compiono atti malvagi?\pause

~

Socrate sostiene che \alert{chi compie il male lo fa per ignoranza del Bene}. Se sapesse cosa è il Bene (con la filosofia) agirebbe conformemente ad esso.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Religione}
Il rapporto di Socrate con la religione è particolare:

~

\begin{itemize}
  \item rispetta solo formalmente le credenze tradizionali (``da buon cittadino ateniese'');\pause
  
  ~
  
  \item ritiene che ci sia una divinità superiore, una mente divina universale che si rapporta con le anime degli uomini (vedi il \emph{demone});\pause
  
  ~
  
  \item ha fiducia in una giustizia divina, come dichiara poco dopo la sua condanna a morte.
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Morte}

\begin{frame}
\frametitle{L'accusa}
Nel 399 a.C.~Socrate viene accusato da tre democratici di:

~

\begin{enumerate}
  \item \alert<1>{non riconoscere le divinità tradizionali};\pause
  \item \alert<2>{voler introdurre delle nuove divinità};\pause
  \item \alert<3>{corrompere i giovani}.\pause
\end{enumerate}

~

Venne richiesta la \alert{condanna a morte}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La difesa (1)}
Il processo che ne segue ci è narrato da Platone nella \emph{Apologia di Socrate}, da cui provengono tutti gli estratti seguenti.\pause

~

Nella sua orazione, Socrate rivendica il suo ruolo di educatore ``fastidioso'' degli Ateniesi.\pause

~

\begin{quote}
Che se voi ucciderete me, non sarà facile troviate un altro al pari di me il quale [\ldots] sia stato posto dal dio ai fianchi della città come ai fianchi di un cavallo grande e di buona razza, ma [\ldots] bisognoso di essere stimolato, un tafàno. [\ldots] \alert{Né mai io cesso di stimolarvi, di persuadervi, di rampognarvi, uno per uno, standovi addosso tutto il giorno, dovunque.}
\end{quote}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{La difesa (2)}
Socrate ci racconta come nasce l'accusa contro di lui:

~

\begin{quote}
Udita la risposta dell'oracolo [\ldots] andai da uno di quelli che hanno fama di essere sapienti; pensando che solamente così avrei potuto smentire l'oracolo [\ldots]. \pause

~

Mentre dunque io stavo esaminando costui -- il nome non serve che ve lo dica, o Ateniesi; vi basti che era uno dei nostri uomini politici [\ldots] -- ebbene, questo brav'uomo mi parve che avesse l'aria agli occhi di molti altri e in particolare di sé stesso, di essere sapiente, ma in realtà non fosse.\pause

~

E allora provai a fargli capire che credeva di essere sapiente, ma non era. E così, da quel momento non solo venni in odio a colui, ma a molti anche di coloro che erano presenti.
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La difesa (3)}
\begin{quote}
E, andandomene via, dovetti concludere tra me e me che ero veramente più sapiente di quell'uomo, e in questo senso: l'uno e l'altro di noi due poteva pur darsi che non sapesse niente di niente; ma costui credeva di sapere e non sapeva, io invece, come non sapevo, neanche credevo di sapere; e mi parve insomma che almeno per una piccola cosa io fossi più sapiente di lui.\pause

~

[\ldots] E quindi me ne andai da un altro e mi accadde precisamente lo stesso; e anche qui mi tirai addosso l'odio di costui e di altri molti.
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Motivi politici dell'accusa}
Ci sono stati motivi storici e politici dietro il processo:\pause
\begin{itemize}
  \item Atene era in una \alert{fase democratica} ma conservatrice, infastidita dalla spregiudicatezza di Socrate;\pause
  \item Socrate aveva in effetti buon seguito sui giovani, anche su alcuni che poi erano stati poi nemici della democrazia (Crizia e Alcibiade in particolare);\pause
  \item sembra che Socrate fosse antidemocratico, ritenendo la politica arte e competenza, da lasciare in mano a persone preparate.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La condanna}
Alla prima votazione, l'assemblea dichiara Socrate \alert<1>{colpevole} con una piccola maggioranza.\pause

~

Gli accusatori credevano probabilmente che Socrate avrebbe preferito fuggire da Atene piuttosto che accettare la morte.\pause

~

\alert<3>{Socrate rifiuta però l'esilio} e propone invece che la sua pena sia, come personaggio eminente della città, di essere nutrito a spese pubbliche!\pause

~

Con un secondo voto, \alert{la condanna a morte viene approvata} con larga maggioranza.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il veleno}
\alert<1>{Per Socrate, come per Protagora, l'uomo è tale solo in società} (la virtù si trova nel dialogo con gli altri) e pertanto decide di rispettare alla lettera le leggi della città e morire, nonostante la condanna ingiusta.\pause

~

Nonostante i suoi discepoli provino a convincerlo a fuggire durante la notte, decide di restare coerente con sé stesso.\pause

~

In una delle ultime frasi prima di bere della cicuta, dice:

~

\begin{quote}
\alert{Ma è ormai venuta l'ora di andare: io a morire, e voi, invece, a vivere. Ma chi di noi vada verso ciò che è meglio, è oscuro a tutti, tranne che al dio.}
\end{quote}
\end{frame}



\end{document}
